\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel,xlop}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\definecolor{Amber}{rgb}{1.0, 0.75, 0.0}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{cregle}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Amber,coltitle=black,colbacktitle=Amber!35,colback=Amber!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faRuler\:\:\titrebox{Règle#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

 


\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 6 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Cosinus}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Connaître le vocabulaire, les définitions et les propriétés du cours. \\
\hline
Utiliser la calculatrice pour calculer une valeur approchée d'un angle dont le cosinus est donné \\
ou le cosinus d'un angle donné. \\
\hline
Calculer la mesure d'un angle aigu dans un triangle rectangle grâce au cosinus.\\
\hline
Calculer la longueur d'un côté dans un triangle rectangle grâce au cosinus. \\
 \hline
\end{tabular}







\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Cosinus d'un angle aigu}}

\begin{cdefi}
Dans un triangle rectangle, un angle aigu possède deux côtés: l'un d'eux est l'\textbf{hypoténuse}, l'autre est le \textbf{côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$}. 

\begin{center}
\includegraphics{fig1.jpg}
\end{center}


Le rapport de la longueur du côté adjacent de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$ (le côté [BA]) et de la longueur de l'hypoténuse (le côté [BC]) ne dépend \textbf{que} de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$.\par Ce rapport est appelé \textbf{cosinus} de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$, et on le note $\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)$. On a ainsi \par\centering \fbox{$\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{côté adjacent }\widehat{\text{ABC}}}{\text{hypoténuse}}=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}$}
\end{cdefi}
    

\section{\hlvert{Utiliser la calculatrice}}

\subsection{Pour calculer une valeur approche du cosinus d'un angle donné}

\begin{cexemple}
Pour calculer une valeur approchée du cosinus d'un angle de 20\degres, on tape la séquence suivante : \\
\begin{center}
\touche{cos}\touche{2}\touche{0}\touche{EXE}
\end{center}
ce qui donne à  l'écran : \\
\begin{center}
\ecran{cos(20)}{0.9396926208}
\end{center}
\end{cexemple} 

\subsection{Pour calculer une valeur approche d'un angle dont le cosinus est donné}
\begin{cexemple}
Pour calculer une valeur approchée de l'angle dont le cosinus est 0,75, on tape la séquence suivante :\\
\begin{center}
\touche{\small SHIFT}\touche{cos}\touche{0}\touche{.}\touche{7}\touche{5}\touche{EXE}
\end{center}
ce qui donne à l'écran :
\begin{center}
\ecran{cos\up{-1}(0.75)}{41.40962211}
\end{center}
\end{cexemple}



\section{\hlvert{Utiliser le cosinus pour calculer la mesure d'un angle dans un triangle rectangle}}

\begin{multicols}{2}
\columnsep=2cm
\columnseprule=0.5pt
\fbox{\textbf{Énoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BC=10 cm et BA=7,5 cm. Calculer une valeur arrondie au dixième de degré de la mesure de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$\vspace{3mm}\par
\begin{center}
\includegraphics{fig2.jpg}
\end{center}
\columnbreak
\fbox{\textbf{Solution :}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les longueurs connues par leurs valeurs :
\[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{7,5}}{\text{10}}=0,75\]
\fbox{La calculatrice donne $\widehat{\text{ABC}}\approx41,4$\degres}\vspace{2mm}\par
\end{multicols}







\section{\hlvert{Utiliser le cosinus pour calculer la longueur d'un côté dans un triangle rectangle}}

\hlorange{$\blacktriangleright$ \textbf{Pour calculer la longueur du côté adjacent :}}\par
\begin{multicols}{2}
\columnsep=2cm
\columnseprule=0.5pt
\fbox{\textbf{Énoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BC=6 cm et $\widehat{\text{ABC}}=35$\degres. Calculer une valeur arrondie au millimètre de la longueur du côté [AB]\vspace{3mm}\par
\begin{center}
\includegraphics{fig3.jpg}
\end{center}
\columnbreak

\fbox{\textbf{Solution:}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc : \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les mesures connues par leurs valeurs:
\[\cos\left(35^{\circ}\right)=\dfrac{\text{BA}}{6}\]
d'où il vient
\[BA=6\*\cos\left(35^{\circ}\right)\]
\fbox{La calculatrice donne $BA\approx4,9$cm}\vspace{2mm}\par
\end{multicols}


\hlorange{$\blacktriangleright$ \textbf{Pour calculer la longueur de l'hypoténuse :}}\par
\begin{multicols}{2}
\columnsep=2cm
\columnseprule=0.5pt
\fbox{\textbf{Énoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BA=4 cm et $\widehat{\text{ABC}}=54$\degres. Calculer une valeur arrondie au millimètre de la longueur du ct [BC]\vspace{3mm}\par
\begin{center}
\includegraphics{fig4.jpg}
\end{center}
\columnbreak

\fbox{\textbf{Solution :}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc : \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les mesures connues par leurs valeurs :
\[\cos\left(54^{\circ}\right)=\dfrac{\text{4}}{\text{BC}}\]
d'où il vient
\[BC\*\cos\left(54^{\circ}\right)=4\]
\[\text{et donc }\qquad BC=\dfrac{4}{\cos\left(54^{\circ}\right)}\]
\fbox{La calculatrice donne $BC\approx6,8$cm}\vspace{2mm}\par
\end{multicols}
\end{document}
    